\documentclass[german, pagesize=auto, fontsize=12pt, headings=normal]{scrartcl}

\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{etex}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{array}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}

\newcommand*{\mail}[1]{\href{mailto:#1}{\texttt{#1}}}
\newcommand*{\bmail}[1]{\href{mailto:#1}{\texttt{<#1>}}}
\newcommand*{\pkg}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand*{\cs}[1]{\texttt{\textbackslash#1}}
\makeatletter
\newcommand*{\cmd}[1]{\cs{\expandafter\@gobble\string#1}}
\makeatother

\addtokomafont{title}{\rmfamily}

\title{Das Paket \pkg{r\_und\_s}\thanks{Dieses Dokument bezieht sich auf \pkg{r\_und\_s.sty}~v1.3i vom~01.\,12.\,2005.}}
\subtitle{R- und S-Sätze für \LaTeX}
\author{Thiemo Nordenholz\thanks{\mail{nz@thiemo.net}}}
\date{01.\,12.\,2005}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Copyright und Disclaimer}

\begin{quote}
  \footnotesize
  Copyright © 1997–2005 Thiemo Nordenholz \bmail{nz@thiemo.net} \\
  All rights reserved.

  Redistribution and use in source and binary forms, with or without
  modification, are permitted provided that the following conditions
  are met:
  %
  \begin{enumerate}
  \item Redistributions of source code must retain the above copyright
    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
  \item Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
    documentation and/or other materials provided with the distribution.
  \end{enumerate}

  \SetTracking[spacing={700*,400*,}]{encoding=*, family=*}{60}%
  \lsstyle
  THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE AUTHOR AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
  ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
  IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
  ARE DISCLAIMED\@.  IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
  FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
  DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
  OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
  HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
  LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
  OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
  SUCH DAMAGE.%
\end{quote}


\section{Beschreibung}

Dieses Paket definiert \LaTeX- bzw.\ \TeX-Befehle, die an den jeweiligen
Stellen eine protokollfähige Form der Sicherheitsratschläge, der sog. R"~
und S"~Sätze, einsetzen. Dies beschleunigt z.\,B.\ das Erstellen von
Protokollen und Sicherheitsblättern erheblich. Die Datei \texttt{r\_und\_s.sty} ist
das \LaTeX-Stylefile, die Datei \texttt{r\_und\_s.tex} enthält die gleiche
Funktionalität für die Verwendung mit \TeX.


\subsection{Sprachen}

Folgende Sprachen werden durch die entsprechenden Dateien unterstützt:

\medskip
\begin{tabular}{@{}l>{\ttfamily}l@{}}
  Deutsch        & r\_und\_s \\
  Englisch       & eng\_rs   \\
  Niederländisch & nl\_rs    \\
  Französisch    & fr\_rs    \\
\end{tabular}


\section{Verwendung}

Zum Laden des Stylefiles und zur Verwendung der darin definierten Befehle
ziehe man die einschlägigen \LaTeX- bzw.\ \TeX-Dokumentationen zu Rate.

Die Sätze S\,5, S\,6, S\,14, S\,28, S\,40, S\,43, S\,47, S\,48 und S\,50 sowie die
Kombinationen S\,3/14, S\,3/9/14, S\,3/9/14/19 und S\,47/49 erfordern die Übergabe
eines Parameters, der den jeweils vom Hersteller anzugebenden Stoff
bezeichnet.


\section{Codierung der R- und S-Sätze (RSS)}

Die Befehle des Paketes sind zunächst grob unterteilt in R"~Sätze und
S"~Sätze. Erstere beginnen mit \cmd{\cr}, letzere mit \cmd{\cs}. Das \enquote{\texttt{c}} am Anfang steht
für \enquote{Chemie} oder ähnliches, um eine Abgrenzung zu anderen Befehlen zu
bieten.

Da die Numerierung der RSS in numerischer Form in \LaTeX\ nicht übernommen
werden konnte, mußte eine Codierung erfolgen. Die Ziffern wurden wie folgt,
wie ich finde logisch, codiert:

\medskip
\begin{tabular}{@{}l@{$\;\to\;$}>{\ttfamily}ll@{}}
  0 & o & (sieht ähnlich aus, oder?) \\
  1 & e & (wie \enquote{eins})       \\
  2 & z & (wie \enquote{zwei})       \\
  3 & d & (\dots)                    \\
  4 & v &                            \\
  5 & f &                            \\
  6 & s &                            \\
  7 & i & (Tricky\dots\ :-)          \\
  8 & a &                            \\
  9 & n & 
\end{tabular}

\medskip
\noindent
Der R"~Satz~2 ist also \cmd{\crz}, der R"~Satz~17 wird analog \cmd{\crei} (Chemie, R"~Satz,
eins"~sieben)

Kombinierte Sätze besitzen zur eindeutigen Identifikation einen dritten 
Buchstaben \enquote{\texttt{c}} (für \enquote{combined}), der R"~Satz~R\,23/24/25 wird damit zu
\cmd{\crczdzvzf} (Chemie, R"~Satz, kombiniert, zwei"~drei"~zwei"~vier"~zwei"~fünf).

Umständlich vielleicht, aber der einzige mir vernünftige Weg –~und ich
habe mich mittlerweile daran gewöhnt ;-)


\section{Vollständigkeit}

Die Datenbank umfasst Sicherheitssätze bis einschließlich R\,64 und S\,62
sowie ihre gebräuchlichen Kombinationen.
Die Kombination S\,37/38/39 ist in der französischen und niederländischen
Version nicht vorhanden. Ersatzweise wird eine mit \enquote{XXX} gekennzeichnete
englische Fassung wiedergegeben.


\section{Verbesserungsvorschläge, Kommentare, etc.}

Bitte per eMail an mich, ich werde den Dingen dann nachgehen und auf jeden
Fall den Eingang der Mails bestätigen.

\begin{quote}
  \begin{tabbing}
    Thiemo Nordenholz, \= Clausthal-Zellerfeld, den 03. März 1999 \\
    updated:           \> Hamburg, den 01. Dezember 2005
  \end{tabbing}
  %
  eMail: \mail{nz@thiemo.net}

  translated into \TeX-macro by \mail{eike.kunst@tu-clausthal.de}
\end{quote}


\end{document}
